+ 区块链
> 区块形成的链条。既然是链条就可以从最后一个块找到最开始的块。区块里面保存的内容无法修改，由众多的人进行维护，大家都可以往区块链的最后添加区块，前提是大家因为一个共同的规则达成共识。所有人都可以查看这个链条上的所有内容。

+ Dapps
> 我们之前所开发的应用都是中心化的应用，Server-Client 的模式，Client 从 Server 请求数据并展示，数据的存储维护以及业务逻辑都在服务端完成，这个 Server 就是中心化的机构。Dapps 就是没有这样的中心化的机构的应用。Dapps 后段是一个分布式网络，不存在单点故障，永久在运行。数据也不可能被一家公司独占且用于盈利目的。

+ 共识算法
> 区块链是一个分布式网络，网络中所有的节点都是一样的，就像民主国家中所有的人都平等一样，那么碰到问题的解决有分歧的时候怎么办，那就要通过一种机制让大家对某一方案达成共识，才能让国家正常运转。在区块链网络中也需要这样的共识机制让所有节点对决策达成一致。

+ 双重支付
> 区块链解决的是价值传输的问题。价值传输和信息传输的一大区别是，价值传输后，源头就没有这份价值了，因为到目的地了，如同我们付钱给另一个人一样，我自己就不再有这笔钱了。而信息传输，就像发生一封电子邮件，我的还在这，你那也有一份，变成了两份了。这在价值传输中可不能存在，不然，就凭空创造了价值。在区块链中交易时，我一个币支付给了A，那我就不拥有这笔钱了，不能再将这笔钱支付给B，如果因为什么原因居然成功支付给了这两个人，那就发生了双重支付，是一个失败的系统。

+ 分叉
> 在区块链的世界里，大家都承认最长的一条链作为合法的主链。但是区块链也是人设计的，如果最开始存在瑕疵，后面要修改怎么办？不能像中心化系统那样直接进行替换即可。因为区块链是分布式系统，且如果有发币，牵涉到多方利益，并不能就某个方案达成一致，这时就可能出现两种方案，大家水火不容，各自在当前区块链的最后一个区块上挂新的区块，那原本只有唯一一条的长链在这里就分道扬镳了，变成一个Y字形，就是分叉了。（也有可能是一拨人想要更新，另一拨人不想更新）

+ 点对点
> 即分布式网络，就是点对点的网络结构，没有中心点，也不是中心点那样的爆炸结构。同时区块链网络中，每个节点都是一摸一样的（逻辑上。有可能升级导致不一致），承担的职责也一样，没有谁有更高的优先级。

+ 智能合约
> 将合同拟好后，相当于预先所有的准备工作都做好了，就等着工作推进过程中具体事件发生就按具体的条件执行合约。相当于将合同的执行过程进行代码化。

+ 公钥私钥
> 非对称加密，加密使用一个密钥，解密时使用另一个密钥。使用私钥加密，就用公钥解密，使用公钥加密，就使用私钥解密。无法通过公钥推导出私钥，但可以通过私钥计算出公钥。公钥发给别人，私钥自己保密。

+ 数字签名
> 现实世界中的签名问题，要求这个签名能证明确实是我本人签的，别人不能模仿；我签名的这份文件的内容不能改变，不然签名就没有意义。人在这份文件上签名就是让这份文件和这个人产生1对1的关联。数字签名就是要实现上述作用：1.要证明这份文件确实由我本人签；2.签名的文件内容不能被篡改；3.其他文件签名时不能和这份文件上的签名一致。

+ 拜占庭将军问题
> 如何在一个不让少数坏分子破坏整个系统正确的方向。

+ 哈希指针
> 普通的指针，只针对地址，即我这个指针所指向的这个地址肯定是这个地址；而哈希指针就厉害了，不仅关乎地址，还关乎这个地址的内容，即：地址肯定得是这个地址，且这块地址的内容不能改变，变了我就知道。

+ 孤块
> 区块链的最长链才是大家共同认可的，那在这个主干偶尔生出来的分叉，是得不到大家的承认（也获取不到任何价值），随着时间的流失，这些分叉就被大家遗忘，孤苦伶仃。

+ 简单交易验证
> 要验证交易，就要在最长链上获取交易相关的信息，那是不是就要在本机上拥有最长链的所有数据呢？是不是要运行区块链全节点的所有功能呢？也不是，通过与具备全节点功能的节点们进行通信几次也就能获取到正确的需要的信息，进而完成交易验证。

+ 女巫攻击
> 如果系统中一个人一票，我一个人只有一票，那我就伪造很多很多的用户，但是这些用户都听我一个人的，就相当于我一人有很多票了。


+ 51% 攻击
> 区块链系统内承认最长链为诚实链，即认为其是有价值的。那么通过掌握系统内51%的算力，就能从逻辑上控制最长链的走向，从而达到使用虚假交易混淆视听，并劣币驱逐良币。

+ 零知识证明
> 不告诉你证明题的证明过程和答案，我也能向你证明我完成了证明。

+ UTXO
> Unspent Transaction Output。一条一条的交易记录，每条交易记录有消耗的币，有新建的币，如何证明拥有比特币，在于这条交易记录的新建的币你能有支配权。

+ 货币
> 一般等价物。价值传播过程中，大家达成共识的可作为价值衡量单位的实体。

+ token
> 实体的权益的数字化表示。权益可以转移。

+ 以太坊
> 作为智能合约的引擎的这样一个开源的区块链网络。

+ 密码朋克
> 一种信仰，可以使用密码学/数学/计算机科学/经济学/金融学等的技术实现匿名的交易，保护买卖双方。